Барометар на гледаност на ТВ програма - вметнувач
=================================================

Содржина
--------

1. [Вовед](#markdown-header-1)
2. [Користење](#markdown-header-2)
3. [Однесување](#markdown-header-3)
4. [Документација](#markdown-header-4)

1. Вовед
--------

Вметнувачот во проектот „Барометар на гледаност на ТВ програма“ претставува алатка за вметнување на генерираните статистики од страна на парсерот во проектот во база на податоци. Софтверот е изграден со Java: Eclipse / Maven проект.

2. Користење
------------

Во `dist` директориумот се наоѓа извршлив JAR од тековната верзија на вметнувачот. Вметнувачот се извршува од командна линија (потребна е функционална Јава виртуелна машина):

`java -jar inserter.jar`

Претходната инструкција го прикажува корисничкиот интерфејс на вметнувачот. Истиот може да се користи и од командна линија со специфицирање на потребните аргументи. Подетални инструкции за неговото користење можат да се прегледаат преку менито на корисничкиот интерфејс на самата апликација или со следата команда:
 
`java -jar inserter.jar -h`

3. Однесување
-------------

Вметнувачот работи со PostgreSQL база на податоци. Базата се создава преку извршување на SQL командите во документот `db_create.sql` кој е поставен во овој репозиториум. Софтверот внесува два различни типови на податоци во базата:

+ статистики за вкупни времиња на гледаност на емисии на ТВ програми по корисник од соодветниот `users/username-stats.csv` документ во излезниот директориум на парсерот, и
+ ЕПГ информациите од `emissions.csv` документот во излезниот директориум на парсерот.

Вметнувачот ги внесува податоците од документите кои ќе ги пронајде во наведениот директориум, т.е. не мора да се вметнат статистиките за корисници и `emissions.csv` документот во иста сесија (не постојат меѓу зависности помеѓу документите), иако пожелно е пред користењето на веб апликацијата да бидат вметнати соодветните ЕПГ информации со кои се генерирани вметнатите статистики бидејќи така се овозможува x-оските на графиците генериран од веб апликацијата да ги содржат сите емисии кои се емитувале на каналите наместо само оние кои корисниците ги гледале.

Партиционирањето на влезното податочно множество кај парсерот по корисници и/или канали е овозможено така што статистиките на гледаност за еден корисник за временскиот период не мора да се внесат наеднаш, т.е. во иста сесија. ЕПГ информациите за даден временски период во `emissions.csv` документите исто така можат да бидат партиционирани, односно во една сесија можат да се вметнуваат информации за емитување на програми на една партиција канали, а во друга сесија информации за емитување на програми на друга партиција на канали. Повторното внесување на претходно вметнати информации од било кој тип, гледаност на емисии или ЕПГ информации, не ја менува базата на податоци.

Доколку при вметнувањето се наиде на грешка, целата сесија на вметнување се поништува со цел корисникот на софтверот да може да го испита и поправи проблемот со записите без да ја доведе базата на податоци во хаотична состојба која не може да се корегира. Оваа функционалност е реализирана со користење трансакции.

4. Документација
----------------

`InserterApp` класата е извршливата влезна точка на вметнувачот. Истата го создава корисничкиот интерфејс, ги парсира аргументите од командната линија, го конфигурира внатрешниот записник кој е класа во `logger` пакетот, и го извршува соодветниот вметнувач.

Вметнувачите се наоѓаат во `inserters` пакетот и се поврзани со `InserterApp` користејќи го интерфејсот `Inserter`.

Имплементацијата на интерфејсот која се користи во вметнувачот е хиерархијата на класи во `inserters` пакетот со основна класа `DefaultInserter` и изведена класа `DefaultInserterImpl`. Хиерархијата постои за да се разграничат функционалностите кои се исти за секој вметнувач и се наоѓаат во основната класа, како вчитувањето на статистиките генерирани од парсерот, со тие кои се специфични за различни пристапи кон вметнувањето на податоците во базата и се наоѓаат во изведената класа.

- `DefaultInserter` класата содржи информации за заглавјата во генерираните влезни статистики и помошни методи кои се наменети да се повикуваат од изведените класи. Издвоени се поважните од нив:
	+ `List<UserTTWStatLine> parseUserTTWStatistics(File file)` - статички метод за вчитување на статистики за гледаност на ТВ емисии за корисник од `users/username-stats.csv` документ;
    + `List<EmissionLine> parseEmissions(File file)` - статички метод за вчитување на ЕПГ информациите од `emissions.csv` документот;
	+ `void insertUserIfNecessary(User user)` - статички метод за добивање потврда дека корисникот постои во базата на податоци, или негово вметнување доколку истиот тековно не постои.
    
- `DefaultLogParserImpl` класата претставува вметнувач на податоците во базата. Некои нејзини поважни методи се:
    + `void insertUserTTWStatistics(File file)` - метод кој ги вметнува сумираните времиња на гледање на емисиите на ТВ програмите за корисник повикувајќи ја претходно дефинираната зачувана функција во системот за управување со релационата база на податоци `InsertOrUpdateUserTTW()`;
    + `void insertEmissions(File file)` - метод кој ги вметнува ЕПГ информациите повикувајќи ја претходно дефинираната зачувана функција во системот за управување со релационата база на податоци `InsertOrUpdateEmission()`.